\chapter{Mise à jour de l'état de l'art}\label{sec:etat-art}
Dans la définition de projet, l'état de l'art avait été présenté avec le but de cataloguer les différentes approches de mise en place de l'adaptation dans les logiciels. Comme la recherche vise plus précisément la structure de base utilisée pour ajouter les mécanismes d'adaptation, une attention particulière a été portée à l'organisation des classes et à la distribution des données liées à l'adaptation. Les principales propriétés qui ont été ressorties des recherches proposant des composants adaptatifs sont :

\begin{itemize}
    \item Communication par langage neutre entre les composants \cite{taylor1996component}
    \item Substitution par indirection \cite{Georgiadis2002} ou remplacement de composants \cite{Chen2001, Corsaro02virtualcomponent}
    \item Contrôle par interface ajustable visant à paramétrer un composant \cite{Chang2001}
    \item Contrôle adaptatif externe \cite{IBM2005, salehie2009}
\end{itemize}

Ces idées, généralement initiées au début des années 2000, se sont en partie concrétisées sous forme de \emph{frameworks} qui visent à assister le développement de systèmes adaptatifs et généralement distribués. De ces \emph{frameworks} sont issues non seulement des implémentations concrètes de structures adaptatives, mais également de nouveaux mécanismes d'adaptation. Comme ces \emph{frameworks} ont hautement été influencés par les champs d'application, les mécanismes d'adaptation sont axés vers un certain domaine. Par exemple, plusieurs \emph{frameworks} comme le ``Rainbow framework'' de \citet{garlan2004rainbow} visent les systèmes distribués et réseautés. Cependant, les mécanismes utilisés comme un système d'optimisation des composants en se basant sur des contraintes de qualité de service ne sont pas applicables à des systèmes d'autres domaines. De plus, même si certains \emph{frameworks} partagent le même domaine d'application, les différents mécanismes qu'ils implémentent ne peuvent être facilement extraits et utilisés conjointement puisqu'ils ne partagent pas les mêmes éléments structurels.

L'analyse des différents patrons de conception proposés jusqu'à aujourd'hui qui visent l'adaptation logicielle a permis de constater que peu de patrons structurels existaient. En effet, ces patrons sont plutôt axés sur des problèmes provenant des domaines d'application et dont la solution est une forme d'adaptativité. Par exemple, \citet{chowdhury2013software} présente des patrons de conception qui applique des concepts de l'adaptativité dans le contexte de jeux vidéos. Le mémoire de \citet{ramirez2008design} est sans doute le plus élaboré qui présente des solutions à des problèmes plus généraux de structure de l'adaptation. Cependant, la séparation de la préoccupation du contrôle de l'adaptation reste hétérogène : parfois présentée de façon interne et parfois séparée dans une entité centralisée ``adaptation driver''. Différentes stratégies pour la reconfiguration sont présentées, mais une structure de base n'est pas élaborée pour permettre une utilisation commune de ces stratégies.

Les recherches qui ont été consultées par la suite pour le deuxième article sont principalement axées sur la façon de modéliser les informations contextuelles et la façon dont la qualité peut être évaluée. Par exemple, comme l'approche empruntée par la recherche est de développer une structure de base tirée de divers patrons de conceptions, il est nécessaire d'analyser comment interagissent divers patrons de conceptions et de comprendre leurs compromis. La recherche de \citet{dorn2015analyzing} propose une méthode pour évaluer ces compromis grâce à l'utilisation de critères spécifiés dans une terminologie standard définie leur \emph{framework}, ``Base''. Par exemple, il est possible de spécifier les requis de temps réel, d'asynchronicité, d'état et de comportement. Plusieurs patrons sont classifiés par \citet{Berkane2015} dans le but d'assister les développeurs dans le choix d'une stratégie d'adaptation se rapportant à l'une ou l'autre des étapes du modèle MAPE-K (\emph{Monitor, Analyze, Plan, Execute}). Cette classification apporte l'idée que ces différentes étapes partagent une certaine base commune. Cependant, cette base reste à être formalisée.

Une recherche récente propose même de développer dynamiquement les règles contrôlant l'adaptation des étapes du MAPE-K en construisant à l'exécution un modèle probabilistique de l'utilisation des composants \cite{Esfahani2016}. Dans ce cas, la stratégie d'adaptation est pratiquement entièrement basée sur l'inférence par règles, mais propose que la conception d'une stratégie d'adaptation plus complète puisse être construite à l'exécution et n'est donc pas fixe. L'impact de cette proposition est donc qu'un contrôleur d'adaptation qui effectue un contrôle externe peut lui-même être adaptatif. La structure de base se doit ainsi de permettre des niveaux arbitraires d'adaptativité.

Comme l'adaptativité repose sur une forme de modélisation de variables contextuelles, il est nécessaire de trouver une façon de représenter ce modèle efficacement. En plus, il est nécessaire de pouvoir utiliser ce modèle pour effectuer des décisions d'adaptation sans nécessiter l'introspection entière des composants. Cette modélisation est souvent faite par le biais de prédicats qui sont évalués à l'étape d'analyse. Ces derniers sont des conditions au lancement d'évènements d'adaptation \cite{Fortier2007, goderis2008separation, Gomaa2010, Maurel2010, Mannava2012}. Cette encapsulation limite ainsi la préoccupation de l'analyse du contexte à ces prédicats, mais limite également l'étendue des possibilités à une analyse à résultat booléen.
